\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{article}
\newcommand*{\lxklBasicVariorefOptions}{ngerman}
\input{lxklBasic}
\newcommand*{\lxklKitLanguage}{german}
\newcommand*{\lxklConfigFont}{LatinModernBold}
% \newcommand*{\lxklConfigFont}{NewTX}
\newcommand*{\lxklConfigLanguage}{german}
\newcommand*{\lxklConfigTypeareaDiv}{14}
\newcommand*{\lxklConfigEnumerateLabel}{(\arabic*)}
\newcommand*{\lxklConfigEnumerateLabelWidth}{\widthof{(9)}}
\newcommand*{\lxklTheoremLanguage}{german}
\newcommand*{\lxklTheoremDottedNumbers}{true}
\newcommand*{\lxklTheoremNumbersFirst}{false}
\input{lxklKit}
\input{lxklConfig}
\input{lxklTheorem2}
\input{notation}
\setlength{\parfillskip}{0pt plus 1fil}

\usepackage{xr}
\externaldocument[skript-]{BasicMath}
\addto\extrasngerman{\def\theoremautorefname{Satz}}

\newcounter{exCounterSeries}
\setcounter{exCounterSeries}{0}
\newcounter{exCounterExercise}
\setcounter{exCounterExercise}{0}
\newcommand*{\exResetSeries}{\setcounter{exCounterSeries}{0}}
\newcounter{exMaxSeries}
\NewEnviron{exSeries}[1][]{%
  \setcounter{exCounterExercise}{1}%
  \ifnum \value{exCounterSeries} < \value{exMaxSeries}%
  \stepcounter{exCounterSeries}%
  \clearpage%
  \section*{\exNameSeries~\arabic{exCounterSeries}}%
  \ifthenelse{\isempty{#1}}{}{#1\par\medskip}%
  \BODY%
  \fi}
\newenvironment{exExercise}%
{\textbf{\exNameExercise~\arabic{exCounterSeries}.\arabic{exCounterExercise}.}\stepcounter{exCounterExercise}~}%
{\par\medskip}
\newenvironment{exSolution}%
{\textbf{\exNameSolution~\arabic{exCounterSeries}.\arabic{exCounterExercise}.}\stepcounter{exCounterExercise}~}%
{\par\medskip}

\newcommand*{\exNameSeries}{Serie}
\newcommand*{\exNameExercise}{Aufgabe}
\newcommand*{\exNameSolution}{Lösung}

\IfSubStringInString{\detokenize{Draft}}{\jobname}%
{\setcounter{exMaxSeries}{999}}%
{\setcounter{exMaxSeries}{9}}

\begin{document}
\selectlanguage{ngerman}

\title{Übungen zu: Mathematik für die Informatik B\\Sommersemester 2018\\Aufgaben und Lösungen}
\author{Lasse Kliemann\\\mailtohref{lasse@lassekliemann.de}}
\date{}
\maketitle

Bitte werfen Sie die Lösungen in das Fach Ihrer/s Übungsgruppenleiterin/s
im Schrein im Mathematischen Seminar.
Für Jonas Lorenzen und Lasse Kliemann bitte bei Victor Maslov einwerfen.

\textbf{Wichtig:}
Notieren Sie bitte unbedingt auf der Abgabe (deutlich, auf der obersten Seite),
in welcher Übungsgruppe Sie sind, d.h. Tag, Zeit, und Name Ihrer/s Übungsgruppenleiterin/s.
Dies ist erforderlich, damit wir die Rückgabe reibungslos gestalten können.

%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
%%% Aufgaben  %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\begin{exSeries}[Besprechung: 26/27.04.2018]

  \begin{exExercise}
    Es sei $\emptyset \neq A \subseteq \RR$ nach unten beschränkt.
    Zeigen Sie, dass $A$ ein endliches Infimum besitzt.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es sei $(\KK, 0, 1, +, \cdot, \leq)$ ein geordneter Körper und $x \in \KK$ mit $1 \leq x$.
    Zeigen Sie, dass $1 \leq x^n \leq x^m$ für alle $n,m \in \NNzero$ mit $n \leq m$ gilt.
    (Im Skript wird dies mit \enquote{Pünktcheninduktion} bewiesen.
    Führen Sie hier nun einen sauberen, formalen Beweis per Induktion.)
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    Es sei $a \in \RRnn$.
    Definiere $Y \df \set{y \in \RRnn \suchthat y^2 \leq a}$ und $s \df \sup(Y)$.
    Zeigen Sie, dass $a \geq s^2$ gilt.
    (Dies ist der fehlende Teil aus dem Beweis von Satz 1.19 im Skript, eingeschränkt auf den Fall {$n=2$}.)
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es sei $x \in \RR$.
    Zeigen Sie, dass es \emphasis{genau eine} ganze Zahl $a \in \ZZ$ so gibt, dass $x-1 \leq a < x$.
  \end{exExercise}
  
\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 3/4.05.2018]

  \begin{exExercise}
    (Keine schriftliche Abgabe.)
    Bestimmen Sie die Menge aller $z \in \CC$, für die gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      \frac{11 \imagi - \frac{3}{\imagi} z^2 + \imagi z + 5 + z^2}{7 + 2 \imagi} = 0
    \end{IEEEeqnarray*}
    Geben Sie dabei komplexe Zahlen in der Form $a + b \imagi$ mit $a,b \in \RR$ an,
    wobei $a$ und $b$ jeweils gerundet als Dezimalzahlen dargestellt werden
    (entsprechend unserer Standardrundung, siehe Skript).
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es sei $z \in \CC$.
    Zeigen Sie, dass es $w \in \CC$ so gibt, dass $\cW(z) \subseteq \set{\pm w}$.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Zeigen Sie: Jede Teilmenge einer linear unabhängigen Menge ist linear unabhängig.
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    Wir betrachten den Vektorraum $\RR^2$ über $\RR$.
    Untersuchen Sie, für welche $\al \in \RR$ die folgende Menge linear unabhängig ist:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      U(\al) \df \set{%
        \colvec{1 \\ \al},
        \colvec{\al \\ 1}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{exExercise}

\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 17/18.05.2018]

  \begin{exExercise}
    (Keine schriftliche Abgabe.)
    Beschreiben Sie folgende Teilmengen des $\RR^3$ jeweils mit Worten:
    \begin{enumerate}
      \eqiteml{\colvec{100 \\ 2 \\ 1.5} + \spann\parens{e_1, e_3}}
      \eqiteml{\spann\parens{e_1+e_2+e_3, \, e_3}}
      \eqiteml{((-5e_1+7e_2) + \spann\parens{-e_1+e_2+e_3}) \cap (10 e_3 + \spann\parens{e_1,e_2})}
      \eqiteml{\bigcup_{n \in \set{-10, 10}} \parens{n e_1 + \spann(e_2,e_3)}}
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Wir betrachten den Vektorraum $V \df \fnset{\CC}{\CC}$ über $\CC$,
    also den Vektorraum der Funktionen mit Domain $\CC$, die nach $\CC$ abbilden.
    Die Addition zwischen Funktionen sei wie üblich punktweise definiert,
    ebenso die Multiplikation einer Funktion mit einem Skalar.
    Untersuchen Sie, welche der folgenden Mengen Subräume von $V$ sind.
    \begin{enumerate}
    \item $V_1 \df \set{f \in V \suchthat f(0) = \imagi}$
    \item $V_2 \df \set{f \in V \suchthat f(\imagi) = 0}$
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Bestimmen Sie die Dimension von $\CC$ als Vektorraum über $\RR$,
    wobei die Skalarmultiplikation die Multiplikation zwischen Elementen aus $\CC$ sei.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Für jedes $j \in \NNzero$ definiere $f_j \df  \fn{\RR}{x \mapsto x^j}$.
    Für jedes $n \in \NNzero$ definiere die Menge $\cM(n) \df \setzj{f_j}{n}$.
    Zeigen Sie, dass $\cM(n)$ für jedes $n \in \NNzero$ linear unabhängig ist
    im Vektorraum $\fnset{\RR}{\RR}$ über $\RR$.
  \end{exExercise}

\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 17/18.05.2018]

  \begin{exExercise}
    (Keine schriftliche Abgabe.)
    Berechnen Sie das folgende Produkt der Matrizen über $\CC$ von Hand, nur mit Hilfe eines Taschenrechners:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      \begin{bmatrix}
        1 & 1+\imagi & 0 & 2 \\
        \imagi & 2\imagi & 1 & 0 \\
        2+5\imagi & 0 & 7 & 1
      \end{bmatrix}
      \cdot
      \begin{bmatrix}
        4+\imagi & 3 & 8\imagi & 0 & 1 \\
        0 & 2 & 0 & \imagi & 1 \\
        3 & 2\imagi & 1 & 1 & 1 \\
        0 & 5+3\imagi & 0 & \imagi & \imagi
      \end{bmatrix}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es seien $n \in \NN$ mit $n \geq 2$.
    Welche der folgenden Abbildungen sind linear?
    Bei den linearen Abbildungen gebe man im Beweis eine geeignete Matrix an.
    (Wie üblich machen wir keinen Unterschied zwischen $\RR$ und $\RR^1$.)
    \begin{enumerate}
      \eqiteml{\fn{\RR^n}{v \mapsto \tfrac{1}{n} \sum_{i=1}^n v_i}}
      \eqiteml{\fn{\RR^n}{v \mapsto \max\set{\eli{v}{n}}}}
      \eqiteml{\fn{\RR^n}{v \mapsto v_n - v_1}}
      \eqiteml{\fn{\RR^n}{v \mapsto v_n + (v_n - v_{n-1})}}
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es sei $V$ ein Vektorraum über $\KK$ und $U \subseteq V$ endlich.
    Präzisieren Sie folgende Aussage und beweisen Sie diese Präzisierung sodann:
    Es ist $\spann(U)$ der kleinste Subraum von $V$, der $U$ enthält.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es seien $V$ und $W$ Vektorräume über demselben Körper $\KK$
    und $\phi \in \fnset{V}{W}$ linear.
    \begin{enumerate}
    \item Es sei $T \leq W$. Zeigen Sie, dass $\fnpre{\phi}(T) \leq V$.
    \item Es sei $\phi$ injektiv,
      d.h. $\phi$ ist bijektiv zwischen $V$ und ${Y \df \img(\phi) \leq W}$.
      Zeigen Sie, dass die Umkehrfunktion $\phi^{-1} \in \fnset{Y}{V}$ linear ist.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}
  
\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 31.05/01.06.2018]

  \begin{exExercise}
    (Keine schriftliche Abgabe.)
    Definiert seien:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c+c}
      A \df
      \begin{gmatrix}[b]
        18 & 9 & 24 & 24 & 30 \\
        16 & 8 & 26 & 24 & 32 \\
        4 & 2 & 14 &  8 & 16
      \end{gmatrix}
      &
      b \df \bigcolvec{24\\29\\15}
    \end{IEEEeqnarray*}
    \begin{enumerate}
    \item Bringen Sie nur mit dem Taschenrechner die erweiterte Koeffizientenmatrix des LGS $(A,b)$ auf kanonische Zeilenstufenform.
    \item Geben Sie $\rank(A)$ und $\dim(\ker(A))$ an.
    \item Geben Sie $\cL(A,b)$ an.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Definiert sei:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      \phi \df \fn{\RR^2}{\colvec{x\\y} \mapsto \colvec{x-y\\y-x}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    \begin{enumerate}
    \item Zeigen Sie, dass $\phi$ linear ist.
    \item Bestimmen Sie $\ker(\phi)$ und $\img(\phi)$.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Zeigen oder widerlegen Sie jeweils:
    \begin{enumerate}
    \item Für alle Körper $\KK$, alle Vektorräume $V, W$ über $\KK$, alle $r \in \NN$,
      und alle indizierten Mengen $X = \seti{x_i}{r} \subseteq V$ und $Y = \seti{y_i}{r} \subseteq W$ derart,
      dass $V = \spann(X)$ gilt und $Y$ linear unabhängig ist, gilt:
      Es existiert eine lineare Abbildung $\phi \in \fnset{V}{W}$ derart,
      dass $\phi(x_i) = y_i$ für alle $i \in \setn{r}$.
    \item Es existiert keine injektive lineare Abbildung in $\fnset{\RR^3}{\RR^2}$.
    \item Jede lineare Abbildung in $\fnset{\RR^2}{\RR}$, die nicht die Nullabbildung ist, ist surjektiv auf~$\RR$.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    Es seien $u_0,u_1,u_2,w_0,w_1,w_2 \in \RR^3$ so, dass $(u_1,u_2)$ und $(w_1,w_2)$ jeweils linear unabhängig ist.\footnote{%
      Beachte lineare Unabhängigkeit für Tupel: Diese bedeutet hier insbesondere,
      dass $u_1 \neq u_2$ und $w_1 \neq w_2$.}
    Definiere $U \df u_0 + \spann(u_1,u_2)$
    sowie $W \df w_0 + \spann(w_1,w_2)$.
    Zeigen Sie, dass einer der folgenden Fälle zutrifft:
    \begin{enumerate}
    \item $U = W$
    \item $U \cap W = \emptyset$
    \item $U \cap W = v_0 + \spann(v_1)$ für geeignete $v_0 \in \RR^3$ und $v_1 \in \RR^3 \setminus \set{0}$
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}
  
\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 31.05/01.06.2018]

  \begin{exExercise}
    Geben Sie folgende Menge durch Auflisten ihrer Elemente an:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      ((-5e_1+7e_2) + \spann\parens{-e_1+e_2+e_3}) \cap (10 e_3 + \spann\parens{e_1,e_2})
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Zeigen Sie, dass elementare Zeilenumformungen und das Vertauschen von Spalten
    den Rang einer Matrix nicht verändern.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es sei $M$ ein metrischer Raum und $\cT \subseteq \cP(M)$
    die Menge aller offener Mengen von $M$,
    d.h. $\cT = \set{T \subseteq M \suchthat \forall y \in T \innerholds \exists \veps > 0 \holds B(y,\veps) \subseteq T}$.
    Es seien $\xi \in M$ und $x \in \seqset{M}$.
    Zeigen Sie, dass $x$ genau dann gegen $\xi$ konvergiert, wenn gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      \forall T \in \cT \holds \parens{\xi \in T \implies \exists n_0 \in \NN \innerholds \forall n \geq n_0 \holds x_n \in T}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Zeigen Sie, dass der Schnitt unendlich vieler offener Mengen
    nicht offen zu sein braucht.
  \end{exExercise}
  
\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 7.06/08.06.2018]

  \begin{exExercise}
    Bestimmen Sie möglichst konkret die Grenzwerte der folgenden Folgen.
    Sie dürfen benutzen, dass die Wurzelfunktion stetig ist.
    \begin{enumerate}
    \item $\fn{\NN}{n \mapsto \frac{(\sqrt{n} + 5\imagi)^2 (1 + n^2 \imagi)}{7 n^3 + \imagi \sqrt{n}}}$
    \item $\fn{\NN}{n \mapsto \sqrt{n} (\sqrt{n+a} - \sqrt{n})}$ mit $a \in \RRnn$
    \item $\fn{\NN}{n \mapsto \parens{1-\frac{1}{n^2}}^n}$
    \item $\fn{\NN}{n \mapsto \parens{\sqrt[n]{n}-1}^n}$
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    \begin{enumerate}
    \item Es sei $x \in \seqset{\CC}$ konvergent.
      Zeigen Sie, dass $\fn{\NN}{n \mapsto \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n x_k}$ konvergiert
      und denselben Grenzwert hat wie~$x$.
    \item Untersuchen Sie $\fn{\NN}{n \mapsto \sum_{k=n+1}^{2n} \frac{1}{k}}$ auf Konvergenz.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es seien $x \in \seqset{\CC}$ und $y \in \seqset{\CCnz}$ konvergent mit $\lim(y) \neq 0$.
    Zeigen Sie, dass $\lim(\frac{x}{y}) = \frac{\lim(x)}{\lim(y)}$.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    \begin{enumerate}
    \item Geben Sie metrische Räume $M$ und $T$, Teilmengen $X \subseteq \Om \subseteq M$ und eine Funktion $f \in \fnset{\Om}{T}$
      so an, dass zwar $\fnres{f}{X}$ stetig ist, jedoch $f$ nicht stetig auf $X$ ist.
    \item Zeigen Sie, ohne \autoref*{skript-thm:cha310:inv-cont} oder \autoref*{skript-cor:cha310:inv-cont} zu verwenden,
      dass $\fn{\RRnn}{x \mapsto \sqrt{x}}$ stetig ist.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 14.06/15.06.2018]

  \begin{exExercise}
    Es seien $a, b \in \RR$ mit $a \leq b$.
    Es sei $f \in \fnset{\intcc{a}{b}}{\intcc{a}{b}}$ stetig.
    Zeigen Sie, dass $f$ einen Fixpunkt besitzt,
    d.h. dass es $\xi \in \intcc{a}{b}$ so gibt, dass $f(\xi) = \xi$.
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    Es seien $a, b \in \RR$ mit $a \leq b$.
    Es sei $f \in \fnset{\intcc{a}{b}}{\RR}$ stetig und injektiv.
    Zeigen Sie, dass $f$ streng monoton ist (wachsend oder fallend).
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    \begin{enumerate}
    \item
      Es sei $\Om \subseteq \RR$.
      Es sei $r \in \NN$, und für jedes $k \in \setn{r}$ sei $f_k \in \fnset{\Om}{\RR}$ stetig.
      Definiere:
      \begin{IEEEeqnarray*}{c}
        \phi \df \fn{\Om}{x \mapsto \max\set{f_k(x) \suchthat k \in \setn{r}}}
      \end{IEEEeqnarray*}
      Zeigen Sie, dass $\phi$ stetig ist.
    \item Untersuchen Sie, ob auch die folgende Aussage gilt:\par
      Es sei $\Om \subseteq \RR$.
      Für jedes $k \in \NN$ sei $f_k \in \fnset{\Om}{\RR}$ stetig.
      Es existiere $\sup\set{f_k(x) \suchthat k \in \NN} \in \RR$ für jedes $x \in \Om$.
      Definiere:
      \begin{IEEEeqnarray*}{c}
        \phi \df \fn{\Om}{x \mapsto \sup\set{f_k(x) \suchthat k \in \NN}}
      \end{IEEEeqnarray*}
      Dann ist $\phi$ stetig.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    \begin{enumerate}
    \item Zeigen Sie, dass die \term{abgeschlossene Kugel} $\bar{B}(\zeta,\veps) \df \set{z \in \CC \suchthat \abs{z-\zeta} \leq \veps}$
      in $\CC$ für alle $\zeta \in \CC$ und $\veps \geq 0$ kompakt ist.
    \item Es seien $\setzj{a_j}{n} \subseteq \CC$ mit $a_n \neq 0$ und $f \df \fn{\CC}{z \mapsto \sum_{j=0}^n a_j z^j}$.
      Zeigen Sie, dass $\img(\abs{f})$, das ist die Menge $\set{\abs{f(z)} \suchthat z \in \CC}$,
      ein Minimum hat.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 21.06/22.06.2018]

  \begin{exExercise}
    \begin{enumerate}
    \item Es sei $M$ ein metrischer Raum und $\Om \subseteq M$.
      Es seien $A,B \subseteq \Om$ jeweils abgeschlossen in $\Om$
      und so, dass $\Om = A \cup B$.
      Es sei $f \in \fnset{\Om}{T}$ für einen metrischen Raum~$T$.
      Zeigen Sie, dass wenn $\fnres{f}{A}$ und $\fnres{f}{B}$ beide stetig sind,
      auch $f$ stetig ist.
    \item Untersuchen Sie die folgende Funktion auf Stetigkeit:
      \begin{IEEEeqnarray*}{c}
        \fn{\RR}{x \mapsto
          \begin{cases}
            -x^2 + 1 & x \leq 0 \\
            \sqrt[3]{x+1} & x > 0
          \end{cases}}
      \end{IEEEeqnarray*}
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    \begin{enumerate}
    \item Wir wissen, dass stetige Funktionen kompakte Mengen auf kompakte Mengen abbilden.
      Stimmt auch die Umkehrung?
    \item Wir wissen, dass Urbilder offener Mengen unter stetigen Funktionen offen im Definitionsbereich sind.
      Stimmt auch, dass Bilder von im Definitionsbereich offener Mengen offen im Bild einer stetigen Funktion sind?
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es sei $x \in \seqset{\RR}$ und $a \in \RR$.
    Zeigen Sie:
    \begin{enumerate}
    \item Wenn $\limsup(x) > a$, dann gibt es $\del >0$ so, dass für unendlich viele $n \in \NN$ gilt $x_n > a + \del$.
    \item Wenn $\liminf(x) > a$, dann gibt es $\del >0$ und $n_0$ so, dass $x_n > a + \del$ für alle $n \geq n_0$.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    Es sei $x \in \seqset{\RR}$.
    Zeigen Sie, dass gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      \limsup(x) = \inf_{n \in \NN} \sup_{k \geq n} x_k
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{exExercise}
  
\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 28.06/29.06.2018]

  Sie dürfen auf dieser Serie und den folgenden Serien
  die Exponentialfunktion, den natürlichen Logarithmus und die allgemeine Potenz mit ihren Rechenregeln verwenden,
  so wie in \autoref*{skript-cha:cha320} im Skript vorgestellt.

  \begin{exExercise}
    Zeigen Sie:
    \begin{enumerate}
    \item $\sum_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{2^n} = \frac{2}{3}$
    \item $\sum_{n=1}^\infty \frac{3}{4^n} = 1$
    \item $\sum_{n=0}^\infty \frac{(-3)^n}{(2+5\imagi)^{n+1}} = \frac{1}{10} - \frac{1}{10} \imagi$
    \item $\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n(n+1)} = 1$
    \item $\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{4n^2-1} = \frac{1}{2}$
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    \begin{enumerate}
    \item 
      Es sei $\al \in \RRpos$.
      Zeigen Sie, dass $\sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^\al}$ genau dann konvergiert, wenn $\al > 1$.
    \item
      Untersuchen Sie $\sum_{n=2}^\infty \frac{1}{n \, \ln(n)}$ auf Konvergenz.
    \end{enumerate}
    Für diese Aufgabe darf das folgende Ergebnis benutzt werden:
    \par
    \textit{Verdichtungsatz von Cauchy:\footnote{englisch: Cauchy Condensation Test}}
    Es sei $x \in \seqset{\RRnn}$ monoton fallend.
    Dann konvergiert $\sum_{n=1}^\infty x_n$ genau dann, wenn $\sum_{n=0}^\infty 2^n x_{2^n}$ konvergiert.
  \end{exExercise}
  
  \begin{exExercise}
    Untersuchen Sie die folgenden Reihen auf Konvergenz:
    \begin{enumerate}
    \item $\sum_{n=1}^\infty \frac{\sqrt{n} + (-1)^n \sqrt[n]{n}}{n}$
    \item $\sum_{n=0}^\infty (-1)^{n+1} \frac{\sqrt{n}}{n+1}$
    \item $\sum_{n=0}^\infty \frac{n^{10}}{10^n}$
    \item $\sum_{n=1}^\infty \parens{1+\frac{1}{n}}^{-n}$
    \item $\sum_{n=0}^\infty \frac{(n!)^2}{(2n)!}$
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Es sei $x \in \seqset{\RRpos}$ mit $\lim(x) = {+\infty}$.
    Es sei $\al \in \RRpos$.
    Zeigen Sie:
    \begin{enumerate}
    \item $\limn \frac{e^{x_n}}{x_n^{\al}} = {+\infty}$
    \item $\limn x_n^{\al} e^{-x_n} = 0$
    \item $\limn \ln(x_n) = {+\infty}$
    \item $\limn \frac{\ln(x_n)}{x_n^\al} = 0$
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 5.07/6.07.2018]

  \begin{exExercise}
    Es sei $\al \in \RRpos$ und $z_0 \in \CC$.
    Bestimmen Sie die Konvergenzradien der folgenden Potenzreihen:
    \begin{enumerate}
    \item $\sum_{n=0}^\infty \frac{\al^n}{n!} (z-z_0)^n$
    \item $\sum_{n=1}^\infty n! \cdot (z-z_0)^{n!}$
    \item $\sum_{n=0}^\infty \frac{\cos^{(n)}(0)}{n!} (z-z_0)^n$
    \end{enumerate}
    Zeigen Sie ferner durch Betrachtung von Potenzreihen, dass $\limn \sqrt[n]{n!} = {+\infty}$.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Berechnen Sie die Ableitungen der folgenden Funktionen.
    Bei den ersten beiden gebe man außerdem die Menge der Nullstellen der Ableitung an.
    \begin{enumerate}
    \item $f_1 \df \fn{\RR}{x \mapsto \sqrt[3]{x^2 + 1}}$
    \item $f_2 \df \fn{\RR}{x \mapsto \frac{x^3 + 2 x^2 + 9}{x^2 + 1}}$
    \item $f_3 \df \fn{\RRpos}{x \mapsto x^{\sin(x)}}$
    \item $f_4 \df \fn{\RRpos}{x \mapsto x^{(x^x)}}$
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Definiere $f \df \fn{\RR}{x \mapsto \acos\parens{\frac{x}{x^2+1}}}$.
    Zeigen Sie, dass $f$ differenzierbar ist und berechnen Sie die Ableitung.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Für jedes $n \in \NNzero$ definiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      f_n \df \fn{\RRnn}{x \mapsto
        \begin{cases}
          0 & x = 0 \\
          x^n \, \sin(\tfrac{1}{x}) & x > 0
        \end{cases}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Untersuchen Sie für jedes $n \in \set{0,1,2,3}$, ob:
    \begin{itemize}
    \item $f_n$ stetig ist;
    \item $f_n$ differenzierbar ist;
    \item $f_n$ stetig differenzierbar ist.
    \end{itemize}
  \end{exExercise}

\end{exSeries}

\begin{exSeries}[Besprechung: 12.07/13.07.2018]

  \begin{exExercise}
    Definiere $\cosh \df \fn{\CC}{z \mapsto \frac{1}{2} (e^z + e^{-z})}$
    und $\sinh \df \fn{\CC}{z \mapsto \frac{1}{2} (e^z - e^{-z})}$.
    Zeigen Sie durch Angabe geeigneter Umkehrfunktionen:
    \begin{enumerate}
    \item $\cosh$ ist bijektiv zwischen $\intco{0}{\infty}$ und $\intco{1}{\infty}$.
    \item $\sinh$ ist bijektiv zwischen $\RR$ und $\RR$.
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Geben Sie jeweils $\LMAX(f)$ und $\LMIN(f)$ möglichst konkret an.
    \begin{enumerate}
    \item $f \df \fn{\RR}{x \mapsto \sqrt[3]{x^2 + 1}}$
    \item $f \df \fn{\RR}{x \mapsto \frac{x^3 + 2 x^2 + 9}{x^2 + 1}}$
    \item $f \df \fn{\RR}{x \mapsto x e^{-x^2/2}}$
    \item $f \df \fn{\intoo{1}{{+\infty}}}{x \mapsto \frac{x}{\ln(x)}}$
    \item $f \df \fn{\intcc{{-1}}{1}}{x \mapsto x^2 e^{-x}}$
    \item $f \df \fn{\RRnn}{x \mapsto \cos\parens{\sqrt{2x}}}$
    \end{enumerate}
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Zeigen oder widerlegen Sie:
    Jede stetige Funktion $f \in \fnset{\intcc{0}{1}}{\RR}$ hat in $0$ eine lokale Extremstelle.
  \end{exExercise}

  \begin{exExercise}
    Definiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{c}
      f \df \fn{\RR}{x \mapsto
        \begin{cases}
          e^{-\frac{1}{x^2}} & x \neq 0 \\
          0 & x = 0
        \end{cases}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Zeigen Sie, dass $f$ unendlich oft differenzierbar ist
    und berechnen Sie $f^{(n)}(0)$ für alle $n \in \NN$.
    \par
    \textit{Tipp:}
    Bei der Berechnung der Ableitung in $0$ hilft die Regel von \lHopital.
  \end{exExercise}
  
\end{exSeries}

\pagebreak

\input{solutions}

\end{document}
